---
title: "सर्वजिनधातुरत्नकरण्डकनाम भगवत आर्यावलोकितेश्वरनामाष्टोत्तरशतकस्तोत्रं"
date: 2022-09-04T19:07:48+05:30
draft: false
---

॥ ॐ नमो लोकनाथाय ॥ 

एवं मया श्रुतम् एकस्मिन् समये भगवान् आर्यावलोकितेश्वरस्य भवने पोतलके पर्वतशिखरे रम्ये नानावृक्षसहस्रावकीर्णे जाम्बुनन्दसुवर्णकाञ्चनावभासे नानारत्नमयविमानभूमिप्रदेशे विहरति स्म ॥ अनेकैर्देवनागयक्षासुरगरुडकिंनरमहोरगमनुष्यामनुष्यकोटीनियुतशतसहस्रैः सार्धं तत्र भगवान् पुरस्कृतः सत्कृतो गुरुकृतो मानितः पूजितोऽर्चितो अपचायितः परिवृतः धर्मं देशयति स्म ॥ आदौ कल्याणं मध्ये कल्याणं पर्यवसाने कल्याणं स्वर्थं सुव्यञ्जनं केवलपरिपूर्णं परिशुद्धं पर्यवदातं ब्रह्मचर्यं सम्प्रकाशयति स्म ॥ अथ खलु ब्रह्माद्या देवा आर्यावलोकितेश्वरं संस्तुवन्ति स्म ॥

हे भगवन् कृतकृत्यः कृतकरणीयः अपहृतभारः । अनुप्राप्तस्वकार्थः परिक्षीणभवसंयोजनः सम्यगाज्ञासुविमुक्तचित्तः । सुविमुक्तप्रज्ञः । आजानेयो महानागः सर्वचेतोवशिपरमपारमिताप्राप्तः । परिपूर्णपुण्यज्ञानसम्भारः । उत्तीर्णभवकान्तारः । परहितयत्नः महाकरुणाबद्धहृदयः । प्रजापरमसत्त्ववत्सलः सुखप्रदः स्नेहप्रसूतयशाः ॥ अनन्तसत्त्वोत्तरणः कुशलकृतप्रतिज्ञः सुगतात्मजस्त्रिभुवनैकबान्धवः विगतरागो विगतद्वेषो विगतमोहः । त्रिमलप्रहीणः । त्रैविद्यापारगः । षडभिज्ञाप्राप्तः । न्यग्रोधपरिमण्डलः । द्वात्रिंशन्महापुरुषलक्षणधरः । अशीत्यनुव्यञ्जनालंकृतगात्रशोभः । सुवर्णवर्णः रत्नच्छविः । पाण्डरावदातमूर्तिः । नवनागकेसरारुणजटाधरः । जटाकलापोपगूढमूर्धिः । अमिताभजिनमकुटरश्मिज्वलितव्योमप्रभः । काञ्चनाद्रिप्रथितयशः । सुविपुलतेजः उदयोद्गीर्णदिनकरोष्णीषः । प्रज्वलितमणिकनकयज्ञोपवीतार्धकायः । दशभूमिप्रतिष्ठितः । दशपारमिताभरणः । अखण्डितशीलः । अच्छिद्रशीलः । सिंहविक्रान्तोरःस्थः गम्भीरनादः सिंहनादः स्निग्धनादः । कोमलललितगात्रः । वृषभेक्षणगतिः । दक्षिणावर्तसुनाभिः गम्भीरनाभिः । अर्धचन्द्रालंकृततिलकः । विस्तीर्णललाटो बिम्बोष्ठः प्रलम्बबाहुः निरन्तरभ्रूः । उत्तुङ्गनास कलशाकृतिग्रीवः । दीर्घाङ्गुलिपर्वाणि मृदुताम्रनखः । जालावनद्धहस्तः । चक्रालंकृतपाणिपादतलः । शरत्कमलनिभः । सूक्ष्मो पवित्रगात्रः । ब्रह्मगम्भीरस्वरः हृदयंगमः । प्रियंगमः । प्रेमणीयो दर्शनीयः । जाम्बुनदकाञ्चनवर्णः । रमणीयः कमलाक्षः । कमलोद्भवः कमलसम्भवः कमलासनः कमलमुखः कमलः कमलहस्तः कमण्डलुव्यग्रहस्तः । कृष्णाजिनधरः । कृपानिधिधरः त्रिदण्डधरः अक्षधरः । पद्मधरः । पूतः पवित्रामरः । पूर्वाभिलाषी अमृतवर्षः । चिन्तामणिकल्पः सुदर्शनकल्पवृक्षः सर्वसत्त्वधृतिकरः । सर्वव्याधिप्रशमनः प्रीतिकरः सर्वसत्त्वोपजीव्यः बुद्धनिर्माणकायः । सुगतवेशधरः । सुगतधातुधरः । एकैकरोमकूपसर्वसत्त्वसारः कृतपुण्यः कृतकृत्यः कृतकरणीयः कृतकुशलः कृतनिश्चयः उत्तप्तवीर्यः संसारानिक्रान्तः सद्धर्मयौवराज्याभिषेकः तारानुगतचरणः भृकुटीकृतज्ञः जयवन्तो नयवन्तः स्मृतिवन्तो महाप्रज्ञावन्तः । महाविक्रमवन्तः गुणवन्तो मैत्रीमन्तः शीलवन्तः शान्तवन्तः स्तुतिवन्तः भाग्यवन्तः । अर्थवन्तः । अर्थानां दातारः । संशयानां छेत्तारः धर्माणां प्रवक्तारः लोकानां शास्तारः । परिपूर्णचन्द्रमण्डलमुखः सर्वरत्नखचितनितम्बप्रदेशः सुवर्णयूपस्थायी सूर्यसहस्रातिरेकतेजः । रुचिरशरीरः । ब्रह्मेन्द्रादिनमस्कृत इति ॥ ॥

यः कश्चिद् आर्यावलोकितेश्वरस्य नामाष्टोत्तरशतेन स्तोत्रापहारं कुर्यात् ॥ तस्य पञ्चानन्तर्याणि कर्मावरणानि परिक्षयं गच्छन्ति । सर्वमण्डलप्रविष्टो भवति । सर्वे च मन्त्रास्तस्य सिध्यन्ति । अनेककल्पकोटीनियुतशतसहस्राणि दुर्गतिं नाभिजानाति । अवीचिं न प्रविशति ॥ प्रातरुत्थाय यः पठेद् वाचयेद् वा तस्य काये कुष्ठविचर्चिकाकासश्वाससर्वव्याधिविनिर्मुक्तो भवति । जन्मनि जन्मनि जातिस्मरो भवति । देवपुत्रसदृशो भवति तस्य च मरणकालसमये सुखावत्यां लोकधातावुपपद्यते । जातौ जातौ आर्यावलोकितेश्वरेणाविरहितो भवति । सततजापेन मेधावी भवति । शूरः सुरूपः सुस्वरः सर्वशास्त्रविशारद आदेयवाक्यो भवति ॥ अनेन स्तोत्रोपहारं कुर्यात् । द्वाषष्टिगङ्गानदीवालिकासमा बुद्धा भगवन्तः पूजिता भवन्ति समो विपाको नास्ति विशेषः ॥ ॥

॥ इति श्रीसर्वजिनधातुरत्नकरण्डकनाम भगवत आर्यावलोकितेश्वरनामाष्टोत्तरशतकस्तोत्रं सम्पूर्णम् ॥ ॥


[//]: # (sources)
[//]: # ()